\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{otherlanguage}{ngerman}
    
\vspace*{2cm}

\vspace{1cm}

Ich versichere, dass ich die vorliegende Arbeit ohne unzulässige Hilfe Dritter und ohne Benutzung anderer als der angegebenen Hilfsmittel angefertigt habe. Die aus anderen Quellen direkt oder indirekt übernommenen Daten und Konzepte sind unter Angabe der Quelle gekennzeichnet.

Bei der Auswahl und Auswertung folgenden Materials haben mir die nachstehend aufgeführten Personen in der jeweils beschriebenen Weise unentgeltlich geholfen:

\begin{enumerate}
    \item Prof. Dr. rer. nat. Thomas Hotz betreute die Arbeit und gab Feedback zu allen präsentierten Inhalten.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

Weitere Personen waren an der inhaltlich-materiellen Erstellung der vorliegenden Arbeit nicht beteiligt. Insbesondere habe ich hierfür nicht die entgeltliche Hilfe von Vermittlungs- bzw. Beratungsdiensten (Promotionsberater oder anderer Personen) in Anspruch genommen. Niemand hat von mir unmittelbar oder mittelbar geldwerte Leistungen für Arbeiten erhalten, die im Zusammenhang mit dem Inhalt der vorgelegten Dissertation stehen.

Die Arbeit wurde bisher weder im In- noch im Ausland in gleicher oder ähnlicher Form einer Prüfungsbehörde vorgelegt.

Ich bin darauf hingewiesen worden, dass die Unrichtigkeit der vorstehenden Erklärung als Täuschungsversuch bewertet wird und gemäß § 7 Abs.\ 10 der Promotionsordnung den Abbruch des Promotionsverfahrens zur Folge hat.

\vspace{3cm}

\noindent\makebox[0.3\textwidth]{\hrulefill} \hfill \makebox[0.3\textwidth]{\hrulefill}

\noindent(Ort,Datum) \hfill (Unterschrift)
\end{otherlanguage}